本章にはここまでで紹介してきた公式を用いて解くことができる問題を多数掲載した.
これらの問題は概ね難易度の順になるように並べている.
全ての問題に解答を付しているので, 解くことも解答を読むことも勉強になるであろう.
\subsection{複素座標で実際の問題を解くには}
矛盾しているように聞こえるかもしれないが, 複素座標で問題を解くことにおいて初等幾何の力は大いに役に立つ.
実際, 第3章で行ったように, 点の座標を計算する前にその点のより計算しやすい特徴づけを与えることは重要である.
また, 初等的考察によって, 示したい命題を複素座標で示しやすい命題に言い換えることも重要である.
例えば, 根心の構図を用いて共円の条件を共線に帰着させることはよく行われる.
複素座標は単位円上の$2$点を結ぶ直線, 角度の条件を扱うことには長けているが, 単位円上にない点や辺の長さの条件に対しては弱い.

ここまでは座標計算の補助として初等的考察を行うことについて述べたが, 初等的考察の補助として座標計算を行うことができるようになると解ける問題の幅はさらに広がるであろう.

また, 座標計算を行う際には計算ミスが天敵である.
月並みなアドバイスではあるが, あとで検算をするときに見返してわかるように式変形を書くのは大事である.
そのほか, $\alpha+\beta$と$\bar\alpha+\bar\beta$を両方計算してそれらが共軛になっていることを確かめるなど, ダブルチェックを行うことも計算ミスを減らすことに一役買う.

もしあなたが数学オリンピックの受験生であるなら, 全ての幾何の問題を座標計算で解けると考えることは得策ではない.
本章には多数の問題を掲載したが, 掲載しなかった問題も多数あることを念頭に置くべきである.
座標計算で解ける問題であっても試験時間のうちに解ききれるとは限らない.
%
% \subsection{コンテスト名}
% コンテスト名などの略称についての説明は以下の通りである.
% \par\textbf{Balkan MO}: Balkan Mathematical Olympiad, バルカン数学オリンピック. 1問10点の40点満点.
% \par\textbf{EGMO}: European Girls' Mathematical Olympiad, ヨーロッパ女子数学オリンピック. 1問7点の42点満点.
% \par\textbf{IMO}: International Mathematical Olympiad, 国際数学オリンピック. 1問7点の42点満点.
% \par\textbf{ISL}: IMO shortlist. IMOの候補問題であり, この中からIMOの問題が選ばれるが, IMO開催から1年間はリストは公開されない. TSTにISLの問題を使う国も多い.
% \par\textbf{Japan TST}: Japan Team Selection Test. IMO日本代表の選抜試験. 1問7点の84点満点.
% \par\textbf{Vietnum TST}: Vietnum Team Selction Test.
\newcommand{\plabel}[1]{\label{#1}}
\showsolutionsfalse
\subsection{有名定理}
\input{problems_a.tex}
\subsection{数学オリンピックの過去問}
\input{problems_b.tex}